<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-04-09T16:04:34+03:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Kayıp Sözlük</title><subtitle>Aradığınız herşey bu sözlükte</subtitle><entry><title type="html">Sezgisel Düşünme Ustalığı</title><link href="http://localhost:4000/sezgisel-dusunme-ustaligi" rel="alternate" type="text/html" title="Sezgisel Düşünme Ustalığı" /><published>2018-03-26T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-26T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/sezgisel-dusunme-ustaligi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sezgisel-dusunme-ustaligi">&lt;p&gt;Beyniniz sürekli olarak bir maliyet-fayda analizi yapıyor. Evrimleşmiş organizmalar gibi, enerji tasarrufu için daha verimli olan zihinsel kısayolları kullanırız.
Daniel Kahneman’ın Hızlı ve Yavaş Düşünme adlı kitabında açıkladığı gibi, bilgiyi işlemek ve karar vermek için iki temel düşünce tarzını kullanıyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mod 1 sezgisel, anlık, bilinçsiz, otomatik ve duygusaldır.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mod 2 yavaş, rasyonel, bilinçli, yansıtıcı, akıl yürütme ve kasıtlıdır.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Herhangi bir zamanda, aktif düşünceleriniz ve eylemleriniz hangi modun çalışmakta olduğuna bağlı olarak değişir. Yavaş, kasıtlı, odaklanmış ve mantıksal düşünme genellikle karmaşık problemlere uygulanır. Kasten düşünce daha güvenilirdir, ancak nadiren durup, yansıtır ve yavaş kararlar veririz, çünkü birçok durumda yanıtlarımız otomatiktir, bu nedenle sezgisel düşünme sürecinizi iyileştirme ihtiyacı vardır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sezgisel zihin&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sezgisel düşünme, hızlı eylem, karar verme ve kararlar için bilinçsiz bir süreçtir. Yaptığımız kararların çoğu otomatiktir. Beyniniz zamanla durumları ele almak için bilinçdışı alışkanlıklar geliştirir. Sezgilerimiz, çoğunlukla sosyal alanda hızlı kararlar almak için evrimsel tarih boyunca ince bir üne sahip olmuştur. Sezgiyi kullanarak, deneyimlerimizi yargılara, tepkilere ve eylemlere dönüştürürüz. Somut kanıtlar, bilimsel gerçekler veya aktif akıl yürütme olmadan kararlar verdiğinizde sezgiye güvenirsiniz. Sezgi, beklentiler yaratmamıza, noktaları birleştirmemize, tutarsızlıkları işaretlememize ve olası sorunlardan bizi uyarmamıza yardımcı olur.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Albert Einstein: “Sezgisel zihin kutsal bir armağandır ve akılcı akıl sadık bir hizmetkârdır. Hizmetkarı onurlandıran ve hediyeyi unutmuş bir toplum yarattık.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sezgi, &lt;strong&gt;“nedenini bilmeden bilmek”&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;“kalbinizle düşünmek”&lt;/strong&gt; olarak adlandırılabilir. Bizi tahrik eden bu görünmeyen güç, rasyonel akıl, sezgiye hizmet eder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir partnerin seçilmesi, bir kariyere yerleştirilmesi ve çocuk sahibi olmak isteyip istemediğinize karar vermesi gibi önemli kararlar, sezgisel zihnimiz tarafından en iyi şekilde verilmiş olup, karar modelleriyle bilgilendirilir. Kararlarınız ile yoğun bir şekilde sezgiye güvenirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maalesef, hızlı ve sezgisel kararlar vermek kurulan modeller yanlışsa, bilinçsiz yetersizlik ile karşılaşılabilir. Bu seçimlerinizi ve gündelik hayatlarınızda kararlarınızı etkiler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sezgiyle arzuyu karıştırmayın.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şiddetli bir şeyin olmasını istemek, sağduyulu sezgiyi ihmal etmenin bir nedeni değildir.İnsanlar mantıksal akıl yürütme gerektiren durumlara nedensel düşünceyi uygunsuz bir şekilde uygulama eğilimindedirler. Fakat öğrenerek, gözlemleyerek ve içsel düşüncenizi bilgilendiren ayrıntıları geliştirmek için çalışırken, daha iyi kararlar alabilirsiniz.Sizi yanlış yönlendirdiğinde sezginizi geçersiz kılın.Sezgi yanılabilir.Zihniniz yanlış inançlara ve hatalı önyargılara dayanarak üstünlük gösterir. İnatçı bir zihniyetten kurtulmak için kendinize farklı bir hikaye ya da daha mantıklı zihninizi çağırmak için kendinize zaman tanıyın.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sezgi, nasıl tepki vereceğimize karar vermemize yardımcı olur ve analiz, sezgimizin bizi yanlış yönlendirmemesini sağlar. Sezgisel olduğunuzda, doğal olarak çevrenizde daha gözlemci ve bilinçli hale gelirsiniz. Sonuç olarak, daha az hata yapma eğiliminde olacaksınız.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Kaynak: &lt;a href=&quot;https://medium.com/swlh/mastering-intuitive-thinking-how-we-make-up-our-minds-fa5a0e8f133c?source=linkShare-f65cd580622d-1522014231&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Mastering Intuitive Thinking&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>insansevmez</name></author><category term="Merak Edilenler" /><category term="sezgisel düşünme" /><category term="hızlı ve yavaş düşünme" /><category term="psikoloji" /><summary type="html">Beyniniz sürekli olarak bir maliyet-fayda analizi yapıyor. Evrimleşmiş organizmalar gibi, enerji tasarrufu için daha verimli olan zihinsel kısayolları kullanırız. Daniel Kahneman’ın Hızlı ve Yavaş Düşünme adlı kitabında açıkladığı gibi, bilgiyi işlemek ve karar vermek için iki temel düşünce tarzını kullanıyoruz.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/sezgisel-dusunme.jpg" /></entry><entry><title type="html">Hocalı Katliamı Nedir?</title><link href="http://localhost:4000/hocali-katliami-nedir" rel="alternate" type="text/html" title="Hocalı Katliamı Nedir?" /><published>2018-03-19T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-19T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/hocali-katliami-nedir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hocali-katliami-nedir">&lt;p&gt;İnsanlık dramı olarak bilinen Hocalı katliamı Karabağ Savaşı sırasında 26 Şubat 1992 Azerbaycan Cumhuriyeti’nin Hocalı kasabasında yaşanan ve Azeri sivillerin Ermenistan’a bağlı kuvvetler tarafından toplu şekilde öldürülmesi olayıdır. Karabağ Savaşı öncesinde bölgedeki gerilimin artması 1988 yılında Dağlık Karabağ bölgesindeki Ermenilerin Azerbaycan’dan ayrılarak Ermenistan’a katılmak istemeleri ile başladı. Dağlık Karabağ Meclisi karar alarak Ermenistan’a bağlandığını ilan etti. Bu gelişme sonrasında Azerbaycan, Dağlık Karabağ bölgesinin özerk statüsünü kaldırdığını ve kendine bağladığı şeklinde bir kara aldı. Daha sonra Dağlık Karabağ bölgesi bölgede yaşayan Azerilerin katılmadığı bir bağımsızlık referandumu yaptı. Bu referandum sonrasında 6 Ocak 1992’de Dağlık Karabağ Cumhuriyeti resmen ilan edildi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bölgede yaşanan bu gelişmeler Ermenistan - Azerbaycan arasındaki savaşı başlatan sebep oldu. 1991 yılının sonlarında başlayan savaşta Ermenistan Rus desteğini alıp Dağlık Karabağ bölgesine girerek bölgeyi işgale başladılar. Hocalı Kasabası Dağlık Karabağ bölgesinin en önemli tepelerinden birinde olmasından dolayı Ermeni güçleri için önemli bir bölge niteliği taşımaktaydı. Kasaba bölgenin tek havalimanı için üs konumundaydı. İnsan Hakları İzleme Örgütü’nün raporuna göre Hocalı kasabası Hankendi’yi top ateşine tutan Azerbaycan Silahlı Kuvvetleri tarafından üs olarak kullanıldığı için Ermeni kuvvetler tarafından top ateşine tutulmaktaydı. Aralık 1991’de Hankendi çevresinde yerleşen ve Azerilerin yaşadığı Kerkicahan kasabasının alınmasından sonra, Hocalı kasabası tamamen Ermeni ablukasında kaldı. 30 Ekimden sonra bölgeye ulaşım sağlan tüm karayolları kapanmış tek ulaşım aracı helikopter kalmıştı. 20 Kasım 1991’de içinde Azerbaycan devlet resmi görevlileri , Rus ve Kazak gözlemciler dahil 20 kişinin bulunduğu helikopter &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=ermeni&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ermeni&lt;/a&gt; kuvvetlerince düşürülmüştür. Bu olaydan sonra helikopter ulaşımı da kesilmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;26 Şubat 1992 gecesinde Ermeni kuvvetlerinin Sovyetlerin 366. Mekanize Alayının da desteği ile Hocalı kasabasında yaptığı &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=katliam&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;katliamda&lt;/a&gt; Azeri resmî kaynaklarına göre, 83 çocuk, 106 kadın ve 70’ten fazla yaşlı dahil olmak üzere toplam 613 sakin öldürülmüş, toplam 487 kişi ağır yaralanmıştır. 1275 kişi ise rehin alınmış ve 150 kişi ise kaybolmuştur. Cesetler üzerinde yapılan incelemelerde birçok cesette çeşitli işkenceler yapıldığı görülmüştür. Aynı zamanda bu işkencelere çocukların ve hamile kadınlarında maruz kaldığı tespit edilmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İnsan Hakları İzleme Örgütü, Hocalı Katliamı’nı Dağlık Karabağ’ın işgalinden bu yana gerçekleşen en kapsamlı sivil katliamı olarak nitelendirmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Kaynak: &lt;a href=&quot;https://tr.wikipedia.org/wiki/Hocalı_Katliamı&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Hocalı Katliamı - Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>insansevmez</name></author><category term="Tarih" /><category term="hocalı katliamı ne zaman oldu" /><category term="ermenistan hocalı katliamıi azerbaycan hocalı kasabası" /><category term="Karabağ Savaşı Katliamı" /><category term="hocalı katliamı" /><category term="hocalı katliamı - ermeni vahşeti" /><category term="hocalı katliamı 1992" /><category term="hocalı katliamı bebek" /><category term="hocalı katliamı bilgi" /><category term="hocalı katliamı bilinmeyenler" /><category term="hocalı katliamı ne zaman" /><category term="insan sevmez tarihi" /><summary type="html">İnsanlık dramı olarak bilinen Hocalı katliamı Karabağ Savaşı sırasında 26 Şubat 1992 Azerbaycan Cumhuriyeti’nin Hocalı kasabasında yaşanan ve Azeri sivillerin Ermenistan’a bağlı kuvvetler tarafından toplu şekilde öldürülmesi olayıdır. Karabağ Savaşı öncesinde bölgedeki gerilimin artması 1988 yılında Dağlık Karabağ bölgesindeki Ermenilerin Azerbaycan’dan ayrılarak Ermenistan’a katılmak istemeleri ile başladı. Dağlık Karabağ Meclisi karar alarak Ermenistan’a bağlandığını ilan etti. Bu gelişme sonrasında Azerbaycan, Dağlık Karabağ bölgesinin özerk statüsünü kaldırdığını ve kendine bağladığı şeklinde bir kara aldı. Daha sonra Dağlık Karabağ bölgesi bölgede yaşayan Azerilerin katılmadığı bir bağımsızlık referandumu yaptı. Bu referandum sonrasında 6 Ocak 1992’de Dağlık Karabağ Cumhuriyeti resmen ilan edildi.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/hocali-katliami.jpg" /></entry><entry><title type="html">Kast Sistemi Nedir?</title><link href="http://localhost:4000/kast-sistemi-nedir" rel="alternate" type="text/html" title="Kast Sistemi Nedir?" /><published>2018-03-13T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-13T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/kast-sistemi-nedir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kast-sistemi-nedir">&lt;p&gt;Hindistan tarihi denildiğinde aklımıza ilk gelen kast sistemidir. Hindistan’ın ve Afrika’nın bazı bölgelerinde günümüzde halen uygulanmaya devam etmektedir. İnsanların sınıflandırılarak hayatlarını devam ettirdikleri bu sistemi tanıyalım. &lt;strong&gt;“Kast”&lt;/strong&gt; kelimesi Portekizce ve İspanyolcada casta yani ırk/soy anlamına, Latincede castus saf soy anlamına gelmektedir.&lt;br /&gt;
Kast sistemini &lt;strong&gt;“Varna”&lt;/strong&gt; ve &lt;strong&gt;“Jati”&lt;/strong&gt; olarak ikiye ayırabiliriz. Varna, kastın en üst dört tabakasını (Brahman, Kşatriya, Vayşiya ve Südralar) temsil ederek insanların toplumun hangi sınıfından olduğunu belirlerken, Jati ise insanların hangi işlerde çalışacağı, toplum içerisinde nasıl bir yaşam tarzında hayatını devam ettireceğini ve nasıl bir toplumsal, hukuki düzene göre yaşayacaklarını belirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kast sisteminde kademeli bir zincir grubu tanımlanmıştır. Bu grubun tanımlanmasında zenginlik yada yoksulluk ile ilgili bağ bulunmadığından insanlar doğumundan ölümüne kadar aynı kast içerisinde yer alıyorlar. Kast sisteminde en önemli öğreti Varna öğretisidir. Bu öğreti ile insanlar doğumundan ölümüne kadar dört kasta ayrıldığını savunur.&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Brahman (Brahmin&lt;/strong&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brahmanlar din adamları olarak kastın en üst seviyesindedirler. Kutsal kitapları olan Veda’ları incelemek, yorumlamak ve kendi dinlerinin eğitim ve öğretim işleriyle görevlidirler. Hindistan nüfusunun %10’unu oluşturmaktadırlar. Kendilerini saf soy diğerlerini de karışık olarak görmektedirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ksatriyalar (Kshatriya)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ksatriya sınıfı Sanskritçede asker ve asil anlamına gelmektedir. Bu sınıf askerler, soylular ve krallardan (Raja) oluşmaktadır. En önemli görevleri ülkeyi korumaktır. Sistemi, yasaları korumak, refahı ve düzeni sağlamaktan sorumludurlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vayşiya (Vaishya-Vaisyalar)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vayşiyalar ticaret ve ziraat ile uğraşmakla görevlidirler. Bütün üretim işlerinden bu sınıf sorumludur. Vaişyalar ise sadece toplumda üretim mekanizmalarını yürütmekle kalmamışlar Hint kültürünün değişik yörelere taşınmasında da etkin roller üstlenmişlerdir. Eski dönemlerde bazı hanedanların vaişyalar arasından doğduğuna inanılmaktadır. Mo­dern Hindistan tarihine damgasını vuran &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=gandi&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gandi&lt;/a&gt; de bu katmandan gelmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sudralar (Sudras)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ağır işleri görmekle yükümlü olan ve kendisinden yukarıda olan üst kast mensupları için çalışmak zorunda olan sınıftır. Bu sınıftaki insanlar haklardan yoksundur ve &lt;strong&gt;“&lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=köle&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;köle&lt;/a&gt;“&lt;/strong&gt; olarak tabir edilirler. Bu kasta karşı yüksek kastlardan din adına yapılan her türlü zulüm meşru sayılır. Genel olarak köylülerin oluşturduğu sınıftır.&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paryalar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tüm bu dört kast dışında kalan bir grup daha bulunmaktadır. &lt;strong&gt;Kast-dışı&lt;/strong&gt; yada &lt;strong&gt;“Aşağı”&lt;/strong&gt; olarak tanımlanan Paryalar insanlığın en alt sınıfı olarak kabul edilirler. Fiziki olarak kast üyelerinin dokunulmasının, bulundukları yerlerde görünmeleri dahi yasaklanan sınıftır. Bu yüzden &lt;strong&gt;Dokunulmazlar&lt;/strong&gt; olarak adlandırılmaktadırlar. &lt;strong&gt;Manu Yasalarına göre (Code of Manu)&lt;/strong&gt; kasta dahi kabul edilmeyen bu insanları hukuki olarak tanımamakla birlikte sosyal hayatta bir çok yasaklar getirilmiştir. Bu yasaklardan başlıcaları şunlardır;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Köy ve Kasaba dışında oturmalıdırlar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Geceleri şehirde ve köyde dolaşamazlar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gündüzleri şehirlerde kendilerinin Parya olduğunu gösteren simge vb. şeylerle dolaşmaları gerekir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sadece ölülerden geriye kalan kıyafetleri giyebilirler.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Eşek ve köpekten başka hayvanlara sahip olamazlar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kast Sistemi içerisinde yer alan hiç kimseye dokunamazlar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kimsesizlerin cenazelerini kaldırmakla yükümlüdürler.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kastlarda yer alan kişilerin yapmak istemediği kötü işleri yapmakla yükümlüdürler.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kastların bulundukları yerlerde yaşayamazlar&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tarihe damga vuran isim Mahatma &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=insan&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Gandi&lt;/a&gt;’nin Paryaların yaşam koşullarının iyileştirilmesi ve seçme hakkı verilmesi konusunda başlatılan kampanyaya 21 gün oruç tutarak destek verdiği bilinmektedir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kast sistemindeki belli başlı yasaklar şunlardır;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kendi bulunduğu kasttan aşağıdaki bir kasta bağlı biri ile aynı sofraya oturamadığı gibi onun pişirdiği yemeği de yiyemez.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kendi kastından yada üst kastlardan birini öldürdüğü taktirde ceza alır ancak alt sınıftan birini öldürdüğünde ceza alamaz&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Brahmanlar dört, Kşatriyalar üç, Vayşiyalar iki, Sudralar ise bir kadınla evlenebilir. Kastlar arası evlilik yasaktır.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Eşi ölen bir kadının tekrar evlenmesi tüm kastlarda yasaktır.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kast kurallarına uymayanlara verilen en büyük ceza kasttan çıkarılmalarıdır. Bu da toplumdan dışlanma anlamına gelir. Kasttan atılan bir kişinin kasta tekrar alınması zor, ancak bazı şartları yerine getirirse tekrar alınabilir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Kaynak: &lt;a href=&quot;https://tr.wikipedia.org/wiki/Kast_sistemi&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kast Sistemi - Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.siamtur.com/uzakdogugazetesi/2017/06/22/hindistan-gecmisinin-acimasiz-duzeni-kast-sistemi/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Siamtur - Hindistan Gemişinin Acımasız Düzeni Kast Sistemi&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>insansevmez</name></author><category term="Merak Edilenler" /><category term="kast sistemi nedir" /><category term="toplumsal sorunlar" /><summary type="html">Hindistan tarihi denildiğinde aklımıza ilk gelen kast sistemidir. Hindistan’ın ve Afrika’nın bazı bölgelerinde günümüzde halen uygulanmaya devam etmektedir. İnsanların sınıflandırılarak hayatlarını devam ettirdikleri bu sistemi tanıyalım. “Kast” kelimesi Portekizce ve İspanyolcada casta yani ırk/soy anlamına, Latincede castus saf soy anlamına gelmektedir. Kast sistemini “Varna” ve “Jati” olarak ikiye ayırabiliriz. Varna, kastın en üst dört tabakasını (Brahman, Kşatriya, Vayşiya ve Südralar) temsil ederek insanların toplumun hangi sınıfından olduğunu belirlerken, Jati ise insanların hangi işlerde çalışacağı, toplum içerisinde nasıl bir yaşam tarzında hayatını devam ettireceğini ve nasıl bir toplumsal, hukuki düzene göre yaşayacaklarını belirler.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/caste-system.jpg" /></entry><entry><title type="html">Kutuplaşmak</title><link href="http://localhost:4000/kutuplasmak" rel="alternate" type="text/html" title="Kutuplaşmak" /><published>2018-03-12T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-12T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/kutuplasmak</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kutuplasmak">&lt;p&gt;Türk Dil Kurumu sözlüğüne göre kutuplaşma &lt;strong&gt;“Bir toplulukta düşünce, görüş, sosyal ve siyasal konum ve tavır olarak iki karşıt grupta yoğunlaşmak.”&lt;/strong&gt; şeklinde tanımlanıyor. Peki &lt;strong&gt;topluluk&lt;/strong&gt; sizce bir kutuplaşma mıdır? Kelime anlamını kenara bırakıp insanın tarihi boyunca birçok konuda kutuplaşma içerisinde olduğunu ve bu tanımın çok basit kaldığını düşünüyorum. Öyle ki , sen zenginsin sen fakirsin, sen dindarsın sen dinsizsin, sen müslümansın sen hristiyansın, sen şu takımlısın sen bu takımlısın, sen sağcısın sen solcusun, sen şu partilisin sen bu partilisin, sen siyahsın sen beyazsın, sen kadınsın sen erkeksin, sen üstünsün sen hakirsin, sen bizdensin sen değilsin, &lt;strong&gt;ben sadece &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=insan&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;insanım&lt;/a&gt; ya sen nesin?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İnsanlar kutuplaşma ile boğuşurken gruplara ayrılıp ayrılan gruplarda birbirini yok etmeye çalışıyorlar. Tarihin hemen hemen birçok devrinde insanların kendi türüne yaptığı eziyetlere ve katliamlara rastlayabiliriz. Bu insanlık dışı olayların temelinde, insan türünün kendi içinde farklılık yaratmasından kaynaklandığını düşünüyorum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/soykirim.jpg&quot; alt=&quot;Kutuplaşmak&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tarihin birçok evresinde kabul edilen/edilmeyen &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=soykırım&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;soykırım&lt;/a&gt; bulunmaktadır. Genç yaşlı, çocuk kadın demeden gücü elinde bulunduran insan türü kendi türünü yok etmiştir. Yok etmeleri için kendilerinin yarattığı ve inandığı sebepler vardır. Çünkü kendi toplumunun diğer toplumdan üstün olduğuna inanmaktadır. Günümüzde dahi soykırımlar devam etmektedir. Sadece inançları farklı olduğu için katledilen, zulüm gören birçok toplum bulunmaktadır. İnançları aynı olsa dahi inanç içinde dahi kutuplaşmaya ve buna bağlı olarak yok edilmelerine birçok örnek verilebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/slave.jpg&quot; alt=&quot;Kutuplaşmak&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tarihte insanlığın kendi türüne eziyet örnekleri saymakla bitmiyor ne yazık ki. Yıllar boyunca köle olarak alınıp satılan insanlar olmuştur. En kötü işlerde çalıştırılıp yaşaması için satın alan kişinin insafına kalmış insanlar. Kendi türüne bu şekilde davranmasının başlıca sebebi sizce nedir? Kendisini zengin, soylu, üstün karşısındaki kölenin ise fakir, soysuz, hakir olduğuna inanması değil mi? Sizce bu kutuplaşmanın örnekleri arasına girmiyor mu? Kendi inandığı şeylere göre masum insanları katleden canlı türü insan olamaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/racism.jpg&quot; alt=&quot;Kutuplaşmak&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=ırkçılık&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Irkçılık&lt;/a&gt;, ten rengi kendisinin teninden farklı renkte olduğu için insan olarak görmeyen zihniyetidir. Kendi ten renginden olmadığı için aşağılanması yok olması gerektiğini düşünen zihniyet kutuplaşmanın örneklerinden değil midir? Günümüzde dahi ırkçılık devam etmektedir. Kendisini üstün gören zihniyet rengi farklı olduğu için karşısındakini insan olarak görmemektedir. Sizce bu kutuplaşmanın örneği değil midir?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/colony.jpg&quot; alt=&quot;Kutuplaşmak&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sömürge ülkelerinin başına gelenleri tarih sayfalarından okuyabiliriz. İnsan kaynağını yada değerli yeraltı kaynaklarını kullanmak için ülkelerin kutuplaştırılarak yok olduğunu tarihten görebiliriz. Kendi ülkeleri, kendi menfaatleri için başka ülke ve milletleri sömürgeleri altına alıp yüzyıllarca kaynaklarını sömürme zihniyeti nedir? Ülkelerin gelişmelerine, özgürleşmelerine olanak tanımayıp, kontrollerinden çıkmamaları için sürekli kutuplaştırıp problemler yaratıyorlar. Devletlerin kontrollerini ellerine geçiriyorlar ve istedikleri gibi sömürüyorlar. Olan tabi ki sömürülen ülkelerin vatandaşlarına oluyor.&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bugün bir ünlü hayatını kaybetse &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=sosyalmedya&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sosyal medya&lt;/a&gt; üzerinden insanlığa sığmayacak nefret dolu mesajlar atılıyor. Birçok &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=ölüm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ölüm&lt;/a&gt; haberinde ölümden ziyade zengin mi, fakir mi yada nasıl öldüğü ile ilgili mesajlar atılıyor. O kadar çok kutuplaşma ortasında ölümün dahi yaşam tarzıyla ilişkisine göre yorumlar yapılır hale geldi. Sizce bu normal bir durum mu? Ölüme dahi yaşamsal kıyaslamalara göre tepkiler gösteriliyor. Bence bir insan sevmez olarak insanlığın ortadan kalktığını gösteriyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/karthik-chandran.jpg&quot; alt=&quot;Kutuplaşmak&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Size kast sistemi desem aklınıza ne gelirdi. Hindistan’da 1975 yılında resmen kaldırılmasına rağmen ülkenin kırsal kesimlerinde halen devam eden bir sistem. Bu sistem endogami (akraba evliliği) esasına göre düzenlenen bir toplumsal yapıdır. Sistemin en üst tabakasında din adamları, sonraki tabakada asiller ve askerler, sonraki tabakada tüccarlar ve çiftçiler son tabakada ise işçiler bulunmaktadır. Bir kişi doğumundan itibaren aynı &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=kast&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;kast sistemi&lt;/a&gt; içerisinde hayatını devam ettirir. Yasalara göre bir insan alt sınıftaki bir insanla aynı sofrada dahi yemek yemezler. Birçok sınıflandırılmış kurallar geçerlidir. Tüm bu sınıflara ait olmayan sınıf içerisinde yaşayan ve aşağılık olarak tanımlanan insanlar resmen insan sınıfında dahi değillerdir. Diğer sınıflara görünmeleri bile yasaklanmıştır. İnsanlık dışı bu uygulama kutuplaşmanın en bariz örneklerindendir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/football-hooliganism.jpg&quot; alt=&quot;Kutuplaşmak&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Birçoğumuz bir futbol takımı taraftarıyız sanırım. Kendi takımımızı destekliyoruz, maçlarını izliyoruz, ürünlerini alıyoruz. Peki hepimiz masum taraftarlar mıyız. Yine birçok maç olayları tarih kayıtlarına geçmiştir. İnsanlar darp edilmiş ve öldürülmüştür. Sadece bir maç için &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=holigan&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;holiganlar&lt;/a&gt; birbirini öldürüyorlar. Kutuplaşmanın sporun önüne geçmesinin ne kadar büyük sorunlar ortaya çıkardığını görebiliyoruz. Hangi futbol maçında iki takımın taraftarları bir arada oturabiliyor. Sanırım böyle bir anlayış bulunmuyor.&lt;/p&gt;</content><author><name>insansevmez</name></author><category term="Merak Edilenler" /><category term="kutuplaşmak" /><category term="futbol holiganizm" /><category term="sömürgeleşmek" /><category term="ırkçılık" /><category term="kast sistemi" /><category term="futbolda şiddet" /><category term="kutuplaşmak nedir" /><category term="toplumsal sorunlar" /><summary type="html">Türk Dil Kurumu sözlüğüne göre kutuplaşma “Bir toplulukta düşünce, görüş, sosyal ve siyasal konum ve tavır olarak iki karşıt grupta yoğunlaşmak.” şeklinde tanımlanıyor. Peki topluluk sizce bir kutuplaşma mıdır? Kelime anlamını kenara bırakıp insanın tarihi boyunca birçok konuda kutuplaşma içerisinde olduğunu ve bu tanımın çok basit kaldığını düşünüyorum. Öyle ki , sen zenginsin sen fakirsin, sen dindarsın sen dinsizsin, sen müslümansın sen hristiyansın, sen şu takımlısın sen bu takımlısın, sen sağcısın sen solcusun, sen şu partilisin sen bu partilisin, sen siyahsın sen beyazsın, sen kadınsın sen erkeksin, sen üstünsün sen hakirsin, sen bizdensin sen değilsin, ben sadece insanım ya sen nesin?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/kutuplasmak.jpg" /></entry><entry><title type="html">8 Mart Dünya Kadınlar Günü</title><link href="http://localhost:4000/8-mart-dunya-kadinlar-gunu" rel="alternate" type="text/html" title="8 Mart Dünya Kadınlar Günü" /><published>2018-03-06T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-06T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/8-mart-dunya-kadinlar-gunu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/8-mart-dunya-kadinlar-gunu">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dünya &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=kadınlar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kadınlar&lt;/a&gt; Günü&lt;/strong&gt; ya da &lt;strong&gt;Dünya Emekçiler Günü&lt;/strong&gt;, her yıl 8 Mart’ta kutlanan ve BM (Birleşmiş Milletler) tarafından 16 Aralık 1977 tarihinde kabul edilmiş uluslararası bir gündür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8 Mart 1857&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8 Mart 1857 tarihinde ABD’nin New York kentinde, dokuma işçilerinin daha iyi çalışma koşulları istemiyle, bir tekstil fabrikasında greve başalaması ve polisin işçilere saldırması, işçilerin fabrikaya kilitlenmesi, arkasından da çıkan yangında 120 kadın işçinin hayatını kaybetmesinden söz edilir. Ancak 8 Mart’ın tarihçesini en net şekilde açılayan &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://petrol-is.org.tr/kadindergisi/triangle.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Selgin Zırhlı Kaplan’ın Petrol-iş Kadın&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; dergisinde yayınlanan makalesini inceleyelim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Amerikada sanayi üretiminin başlangıcından itibaren yangın tarihi incelendiğinde, çok sayıda fabrika yangını olduğu ortaya çıkıyor.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/triangle-fire.jpg&quot; alt=&quot;8 Mart Dünya Kadınlar Günü&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Görsel: Petrol-İş Kadın Dergisi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yirminci yüzyılın başında, giyim endüstrisi New York’un en çok işçi istihdam eden sektörüydü. 1908 ekonomik krizinden sonra ücretler epey düşmüş, kullanılan iğne-iplik, elektrik ve oturulan sandalyelerin ücreti işçilerden kesilmeye başlamıştı. 65 saate varan haftalık çalışma süreleri bazen 75 saate çıkıyordu, haftalık ortalama ücret ise 5 Dolar’dı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Triangle fabrikası da diğer fabrikalar gibi kötü çalışma koşullarına sahipti; daha önce iki yangın tehlikesi atlatmıştı. İşçiler, bu koşullara karşı mücadele etmek için örgütlenmeye başlamıştı.Triangle fabrikasının sahipleri Harris ve Blanck, sendika karşıtı tutumlarıyla tanınıyordu. 22 Kasım 1909’da, İLGWU’ya (Uluslararası Kadın Giyim İşçileri Sendikası) bağlı Local 25 Sendikası, genel grev çağrısı yapar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/25-november-1909-Triangle.jpg&quot; alt=&quot;8 Mart Dünya Kadınlar Günü&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;20 Binin Ayaklanması&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;22 Kasım 1909’da, İLGWU’ya bağlı Local 25 Sendikası, genel grev çağrısı yapar. Cooper Union binasında, grevin sakıncaları üzerine yapılan uzun tartışmaları dinledikten sonra Triangle işçisi 19 yaşındaki Clara Lemlich, kalabalığın içinden sıyrılarak şöyle seslenir: &lt;strong&gt;“Ben de birkaç şey söylemek istiyorum. Anlatılanları yaşayanlardan biri olarak daha fazla susmaya sabrım yok. Hemen şu anda grev kararı alınması için oylama yapılmasını öneriyorum.”&lt;/strong&gt; Bu sözler ayakta alkışlanır ve o gün salondan grev kararı çıkar.&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;25 Kasım 1909’da yaklaşık 40 bin işçiyi istihdam eden, New York ve civari, Philadelphia ve Baltimore’dan 600 gömlek fabrikasında çalışan, yüzde 80’i &lt;a href=&quot;https://insansevmez.com/kadina-siddet-uygulayan-canli-turu.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;kadın&lt;/a&gt;, 20 bin gömlek işçisi greve çıkar. Temel talepleri, alt işveren (o dönemdeki taşeronluk) uygulamasına son verilmesi; 52 saatlik çalışma haftası; günlük ücretsiz fazla mesainin 2 saati aşmaması; ücretlerde yapılan malzeme ve elektrik bedeli kesintilerine son verilmesiydi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En büyük kadın grevi&lt;/strong&gt; olarak ABD tarihinde adlandırılan grev, Şubat 1910’da sona erer. Çoğu talepleri kabul edilir. Grevden önce yüzlerce üyesi olan İLGWU’nun artık 20 bin üyesi vardır. Sadece bir şirket sözleşme imzalamayı reddeder: Triangle Gömlek Firması…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/triangle-fire-2.jpg&quot; alt=&quot;8 Mart Dünya Kadınlar Günü&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Triangle Yangını&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Takvimler 1911’in 25 Mart’ını gösterdiğinde, Asch binasının son üç katında faaliyet gösteren Triangle gömlek fabrikasında sönmemiş bir sigara izmaritinden kaynaklandığı tahmin edilen yangın, sekizinci katta başlar. Kağıt ve kumaş artıklarıyla dolu olan atölyede yangın hızla yayılır ve önce dokuzuncu katı sonra onuncu katı sarar. Yangından kurtulmak isteyenler asansör ve yangın merdivenlerine doğru yönelirler, ancak fabrika sahiplerinin iş çıkışı hırsızlığa karşı çantaları daha kolay kontrol edebilmeleri için, asansör sayısını bire indirdiklerini ve izinsiz dışarı çıkmalarını önlemek için yangın merdivenlerine açılan kapıların kilitli olduğunu anlıyorlar. 
Ve malesef 129’u kadın 146 kişi hayatını kaybetmiştir. Üstelik hayatını kaybedenlerin çoğu, yaşları 14-25 arasında değişen genç kadınlarla &lt;a href=&quot;https://insansevmez.com/cocuklarin-cinsel-istismara-ugradigini-nasil-anlariz.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;kız çocuklarıydı.&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/Clara-Zetkin.jpg&quot; alt=&quot;8 Mart Dünya Kadınlar Günü&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clara Zetkin&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8 Mart’ın Dünya Kadınlar Günü olarak kutlanmasını öneren Clara Zetkin’dir.1910 yılında II. Enternasyonal, Danimarka’nın Kopenhag kentinde toplandı. Almanya Sosyal Demokrat Partisi önderlerinden Clara Zetkin, 8 Mart’ın “Internationaler Frauentag” (International Women’s Day - Dünya Kadınlar Günü) olarak anılması önerisini getirdi ve öneri oy birliğiyle kabul edildi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/1911-womens-day.jpg&quot; alt=&quot;8 Mart Dünya Kadınlar Günü&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dünya Kadınlar Günü ilk kez 19 Mart 1911’de Avusturya, Danimarka, Almanya ve İsviçre’de anıldı.
Gösterilere yüz binlerce kadın katıldı. Oy verme, seçme seçilme, meslek edinme ve mesleki eğitim görme hakkı istediler.İlk yıllarda Dünya Kadınlar Günü kutlanma tarihi belirlenmedi fakat her zaman ilkbaharda anılıyordu. Tarihin 8 Mart olarak saptanışı 1921’de Moskova’da düzenlenen 3. Uluslararası Kadınlar Konferansı’nda gerçekleşti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/un-1977.jpg&quot; alt=&quot;8 Mart Dünya Kadınlar Günü&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dünya Kadınlar Günü, 1960’lı yılların sonunda Amerika Birleşik Devletleri’nde gerçekleşen çeşitli gösterilerde anılmaya başlanmasıyla Batı Bloku ülkelerinde daha güçlü bir şekilde gündeme geldi. Birleşmiş Milletler Genel Kurulu, 16 Aralık 1977 tarihinde 8 Mart’ın “Dünya Kadınlar Günü” olarak anılmasını kabul etti.
Türkiye’de 8 Mart Dünya Emekçi Kadınlar Günü ilk kez 1921 yılında “Emekçi Kadınlar Günü” olarak kutlanmaya başlandı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/12-eylul.jpg&quot; alt=&quot;8 Mart Dünya Kadınlar Günü&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12 Eylül 1980 askeri darbesi ile birlikte ülkedeki tüm toplumsal örgütlenmelerde olduğu gibi kadın örgütlenmeleri de yasaklandı. Dört yıl süreyle kitlesel bir anma yapılamadı.’80’li yılların ortasından itibaren evlerde toplanmaya başlayan ve taleplerini sokağa da taşıyan kadınlar çeşitli kampanyalar etrafında örgütlendiler. ‘90’lı yıllardan itibaren ise 8 Mart’lar daha geniş katılımlarla anılmaya başlandı.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/dunya-kadinlar-gunu-kutlama.jpg&quot; alt=&quot;8 Mart Dünya Kadınlar Günü&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;80’li yılların sonlarından ve 90’lı yıllardan itibaren 8 Mart Dünya Kadınlar Günü önemi daha çok anlaşılmış ve geniş kitlelerle kutlanmaya başlanmıştır. Ancak her geçen yıl &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://insansevmez.com/kadina-siddet-uygulayan-canli-turu.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;kadına yönelik şiddetin ve kadın cinayetlerinin&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; artış göstermesi Dünya Kadınlar Günü’ne gölge düşürmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;İnsan sevmez olarak &lt;strong&gt;Kadına &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/search?query=şiddet&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Şiddete&lt;/a&gt;  Hayır!&lt;/strong&gt; diyor ve &lt;strong&gt;8 Mart Dünya Kadınlar Günü&lt;/strong&gt;‘nüzü kutluyorum..&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Kaynak: &lt;a href=&quot;https://petrol-is.org.tr/kadindergisi/triangle.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Selgin Zırhlı Kaplan’ın Petrol-iş Kadın&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://gir.im/https://tr.wikipedia.org/wiki/D%C3%BCnya_Kad%C4%B1nlar_G%C3%BCn%C3%BC&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wikipedia-Dünya Kadınlar Günü&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>insansevmez</name></author><category term="Merak Edilenler" /><category term="8 mart kadın emekçiler günü" /><category term="8 mart dünya kadınlar günü" /><category term="8 mart 1857" /><category term="dünya kadınlar günü" /><category term="Triangle Gömlek Fabrikası" /><category term="gömlek fabrikası yangını" /><category term="dokuma fabrikası" /><category term="kadınların grevi" /><category term="taşeronluk" /><category term="sendikalar" /><category term="Asch binası" /><category term="Kadın Sendikalar Birliği" /><category term="Local 25 Sendikası" /><category term="International Women's Day" /><category term="Internationaler Frauentag" /><category term="Clara Zetkin" /><category term="insan sevmez tarihi" /><summary type="html">Dünya Kadınlar Günü ya da Dünya Emekçiler Günü, her yıl 8 Mart’ta kutlanan ve BM (Birleşmiş Milletler) tarafından 16 Aralık 1977 tarihinde kabul edilmiş uluslararası bir gündür.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/international-womens-day.jpg" /></entry><entry><title type="html">Alışveriş Çılgınlığı</title><link href="http://localhost:4000/alisveris-cilginligi" rel="alternate" type="text/html" title="Alışveriş Çılgınlığı" /><published>2018-03-03T00:00:00+03:00</published><updated>2018-03-03T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/alisveris-cilginligi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/alisveris-cilginligi">&lt;p&gt;Biz insanlar doğduktan sonra ebeveynlerimiz tarafından büyütülürüz daha sonra hayata karşı yaşam savaşı veririz. Yaşam savaşı dedim çünkü yaşayabilmemiz için dünyamızda gerekli temel ihtiyaçlarımız bulunmaktadır. Yiyecek, giyim, barınma ve günümüzde bu ihtiyaçlara bir de ulaşım eklenmiştir. Temel ihtiyaçlarımız karşılamak için çalışmak zorundayız. Tabiki bir yerlerden zengin olamadıysak. Zengin değilsek çalışmaya ve kazandığımız para ile hayatımıza devam etmeliyiz. Gün geçtikçe hayata karşı en büyük zorluğumuz hayat pahalılığı olmaya başladı. Peki bu hayat pahalılığına karşı neler yapıyoruz? Sadece ihtiyaçlarımızı mı alıyoruz yoksa kendimize ihtiyaç yaratıp öylemi alıyoruz. Evet bir çoğumuz ihtiyaç yaratıp o şekilde harcama yapıyoruz. Tabiki kıt kanaat geçinen, ayağını yorganına göre uzatanları tenzih edip yazının hedefindeki insanlara yöneliyorum.&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir eşyamız eskidiyse yenisini alırız yada modaya uygun çeşit çeşit kıyafetler alırız. İhtiyacımız olmasa bile sürekli alışveriş yapar aynı yada benzer ürünleri alırız. Dolabımızda kullanmadığımız yığınla kıyafetimiz olur. Yeni bir telefon çıktığında telefonumuzu yeni modeliyle değiştirmek isteriz hemde henüz bozulmamış ve kullanabilir durumda olmasına rağmen. Peki almak istediğimiz telefonları, kıyafetleri yada diğer ürünleri bütçemize göre mi alıyoruz yoksa borca harca girerek mi alıyoruz. Araştırmalara göre kredi kartları limitlerimizi zorlayarak ekstra krediler kullanarak bu ürünleri alıyoruz. Devletin telefon alımlarında taksitleri iptal ettiği, kredi kullanımlarına düzenlemeler getirdiği dönemler oldu ve birtakım kısıtlamalar halen devam ediyor. Alışveriş çılgınlığımızı ve bütçemizi yönetemediğimizi istatistikler ortaya koyuyor. Ülkemizde döviz kuru ve insanlıktan çıkartan vergilerin getirdiği pahalılığı, alışveriş çılgınlığımızla birleştiğimizde ortaya kazancımızı geçen ödeyemediğimiz faturalar, ekstreler çıkmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/kara-cuma.jpg&quot; alt=&quot;Alışveriş Çılgınlığı&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pazarlama uzmanları bu çılgınlığımızın farkına vardığı için bizim daha çok alışveriş yapabilmemiz için çeşitli yöntemler geliştirdiler. Yılın belli zamanlarında insanların aklını başından alan indirimler gibi. Birçoğumuzun bildiği gibi kara cuma (black friday) adı verilen yılın belirli günlerinde inanılmaz indirimler gerçekleştirirler. İnsanlar ürünleri alabilmek için kavgalar etmektedir. Alışveriş çılgınlığımız sürekli artan bir şiddetle devam etmekte ve kimi insanlarda hastalık boyutlarına ulaşmaktadır. İnternetten alışveriş kolaylığı başlamasından sonra insanlar sosyal medyada ve internette gördükleri ürünleri ihtiyacı olup olmamasına bakmaksızın alıyorlar. Bu durum kimi insanlarda önüne geçilmez bir hastalığa dönüşüyor ve bu davranışlardan kurtulmak için destek almak zorunda kalıyorlar.&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ülkemizde yaşamak pahalı ve bizim bu durumu bir nebze olsun kontrol altına alıp hayatımızı sıkıntılı şekilde geçirmemek için hemen hemen hepimizin bildiği “ayağımızı yorganımıza göre uzatmalıyız” sözünü hatırlatmak istiyorum.&lt;/p&gt;</content><author><name>insansevmez</name></author><category term="Merak Edilenler" /><category term="alışveriş çılgınlığı" /><category term="kara cuma" /><category term="black friday" /><category term="tüketim toplumu" /><category term="tüketim çılgınlığı" /><category term="tüketim kültürü" /><category term="tüketim çılgınlığı nedir" /><category term="toplumsal sorunlar" /><summary type="html">Biz insanlar doğduktan sonra ebeveynlerimiz tarafından büyütülürüz daha sonra hayata karşı yaşam savaşı veririz. Yaşam savaşı dedim çünkü yaşayabilmemiz için dünyamızda gerekli temel ihtiyaçlarımız bulunmaktadır. Yiyecek, giyim, barınma ve günümüzde bu ihtiyaçlara bir de ulaşım eklenmiştir. Temel ihtiyaçlarımız karşılamak için çalışmak zorundayız. Tabiki bir yerlerden zengin olamadıysak. Zengin değilsek çalışmaya ve kazandığımız para ile hayatımıza devam etmeliyiz. Gün geçtikçe hayata karşı en büyük zorluğumuz hayat pahalılığı olmaya başladı. Peki bu hayat pahalılığına karşı neler yapıyoruz? Sadece ihtiyaçlarımızı mı alıyoruz yoksa kendimize ihtiyaç yaratıp öylemi alıyoruz. Evet bir çoğumuz ihtiyaç yaratıp o şekilde harcama yapıyoruz. Tabiki kıt kanaat geçinen, ayağını yorganına göre uzatanları tenzih edip yazının hedefindeki insanlara yöneliyorum.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/kara-cuma2.jpg" /></entry><entry><title type="html">Sorgulamayan Canlı Türü İnsan</title><link href="http://localhost:4000/sorgulamayan-canli-turu-insan" rel="alternate" type="text/html" title="Sorgulamayan Canlı Türü İnsan" /><published>2018-02-28T00:00:00+03:00</published><updated>2018-02-28T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/sorgulamayan-canli-turu-insan</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sorgulamayan-canli-turu-insan">&lt;p&gt;Sorgulamak nedir? Sorgulamak &lt;strong&gt;soru sormaktır, düşünmektir, her şeyi olduğu gibi kabul etmemektir, merak etmektir, risk almaktır, sürü değil birey olmaktır, düz değil aykırı olmaktır&lt;/strong&gt;. En önemlisi &lt;strong&gt;kontrolsüz hayat&lt;/strong&gt; demektir. Sorgulamayan insan hayatının kontrolünü elinden kaçırmış canlıdır. Ailesinin, arkadaşlarının, çevresinin ve toplumun değerlerini ve inançlarını olduğu gibi kabul eden insanın hayatı kontrolünde değildir. Yaşadığını zanneden sadece nefes alıp ve veren bir canlıdır. Yaşamından ölümüne dek canlı bir varlık olarak, bir o yana bir bu yana sürüklenip durmuştur. İnsanoğlu varlığından itibaren kendisini yönetebilecek açıklar bırakmıştır. Bu açıkları fark eden kimi insanlar, insan topluluklarını yönetmeye başlamıştır.&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sorgulamayan insanlar onlarca nesil öncelerden gelen bilgileri doğru kabul etmiştir. Çünkü böylesi en kolay ve en risksiz davranıştır. Sadece kabul et aykırı olma ve yaşamına devam et. Bu sorgulanmayan bilgiler bizlerin kültürlerimizi, gelenek ve göreneklerimizi, yaşamımızı şekillendirmektedir. İnsan olmanın en temel yapı taşı aklımızı ve fikrimizi kullanmıyoruz. O zaman biz insan mı oluyoruz? Hayır sadece canlıyız, yaşayıp ölüp gidiyoruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/community.jpg&quot; alt=&quot;Sorgulamayan Canlı Türü İnsan&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dünya üzerinde insanlık tarihi boyunca, insanın insana yaptığı zulmü hiçbir canlı kendi türüne yapmamıştır. İnsan neden kendi türünü yok etmek için tarihi boyunca bu kadar üstün bir çaba sarf etmiştir. Cevabı çok basit sorgulamayan, düşünmeyen, mantığını ve aklını kullanmak istemeyen canlı türüdür. Sorgulamayan insan boş bir canlıdır yaşar ve ölür. Yaşamı boyunca sürekli yönlendirilir ve kendi türünü yok etmek için çabalar. Yıllar boyunca yapılan &lt;strong&gt;savaşlar, soykırımlar, katledilen masum insanlar, terör ile yok olan hayatlar&lt;/strong&gt; sizce sorgulamayla bir ilgisi var mı?&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Günümüze bakalım biraz, yaşamından memnun olmayan insan var mı sizce? Maaşının yetmediğini, hayatın pahalı olduğunu, faturaları ödeyemediği için borca girdiğini söyleyen birçok insanı haberlerde yada çevrenizde görebilirsiniz. Neden kullandıklarından çok para ödediklerini, değerinden daha fazla ürünler aldıklarını sorgulamıyorlar, itiraz etmiyorlar, merak edip araştırmıyorlar. Sadece homurdanıp hayatlarına devam etmeye çalışıyorlar. Peki ya inançlarına ne demeli. İnandıkları ne varsa araştırıp mı inanıyorlar yoksa babadan, anadan, dededen, neneden gördüklerini duyduklarını mı doğru olarak kabul edip inanıyorlar. Sorgulamayan toplumlar kandırılmaya ve gelişmemeye mecburdurlar. Aydınlanmanın ünlü düşünürünün söylediği gibi  &lt;strong&gt;“Düşünürlerin aydınlatamadığı toplumu, şarlatanlar aydınlatır.”&lt;/strong&gt; Şarlatanların aydınlatacağı bir toplumda ışık olmayacaktır, karanlıkta yol bulmaya çalışan toplum daima zarar görecektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sorgulayan bir toplum için soru sorma becerileri gelişmiş özgüvenli nesiller yetiştirmeliyiz. Geleceğimizi yetiştirdiğimiz nesiller inşa edecekler.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>insansevmez</name></author><category term="Merak Edilenler" /><category term="sorgulamayan insanlar" /><category term="sorgulamayan toplum" /><category term="düşünmeyen toplum" /><category term="düşünmeyen toplum" /><category term="sorgulamayan millet" /><category term="toplumsal sorunlar" /><summary type="html">Sorgulamak nedir? Sorgulamak soru sormaktır, düşünmektir, her şeyi olduğu gibi kabul etmemektir, merak etmektir, risk almaktır, sürü değil birey olmaktır, düz değil aykırı olmaktır. En önemlisi kontrolsüz hayat demektir. Sorgulamayan insan hayatının kontrolünü elinden kaçırmış canlıdır. Ailesinin, arkadaşlarının, çevresinin ve toplumun değerlerini ve inançlarını olduğu gibi kabul eden insanın hayatı kontrolünde değildir. Yaşadığını zanneden sadece nefes alıp ve veren bir canlıdır. Yaşamından ölümüne dek canlı bir varlık olarak, bir o yana bir bu yana sürüklenip durmuştur. İnsanoğlu varlığından itibaren kendisini yönetebilecek açıklar bırakmıştır. Bu açıkları fark eden kimi insanlar, insan topluluklarını yönetmeye başlamıştır.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/crowded.jpg" /></entry><entry><title type="html">Ölmek İsteyen Yayalar</title><link href="http://localhost:4000/olmek-isteyen-yayalar" rel="alternate" type="text/html" title="Ölmek İsteyen Yayalar" /><published>2018-02-26T00:00:00+03:00</published><updated>2018-02-26T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/olmek-isteyen-yayalar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/olmek-isteyen-yayalar">&lt;p&gt;İlk okuldaki trafik derslerinden tanıdığımız bir sözü hatırlatmak istiyorum; &lt;strong&gt;“Trafik kurallarına uyalım uymayanları uyaralım”&lt;/strong&gt;. Bu söz daha ilk okulda bizlere, trafikte hayatımızın kararmaması için kurallara uymamız gerektiğini tembihler. Son yıllarda trafik kazalarındaki ölümlerin sayısı, bu sözü kimsenin hatırlamadığını yada &lt;strong&gt;“bana bir şey olmaz”&lt;/strong&gt; diye kendilerinin doğa üstü bir ölümsüz olduğunu zannettiklerini gösteriyor. Ne yazık ki öldüğünüze göre ölümsüz değilsiniz. Bu yazıda hatalı sürücüleri değil &lt;strong&gt;ölmek isteyen yayaları&lt;/strong&gt; inceleyeceğim. Evet ölmek istiyorlar çünkü bunun başka bir açıklaması olamaz. İnternette &lt;a href=&quot;https://www.google.com.tr/search?q=kar%C5%9F%C4%B1dan+kar%C5%9F%C4%B1ya+ge%C3%A7erken+%C3%B6len&amp;amp;rlz=1C1CHFX_enTR761TR761&amp;amp;oq=kar%C5%9F%C4%B1dan+kar%C5%9F%C4%B1ya+ge%C3%A7erken+%C3%B6len&amp;amp;aqs=chrome..69i57j0.1448j0j7&amp;amp;sourceid=chrome&amp;amp;ie=UTF-8&quot;&gt;karşıdan karşıya geçerken ölen&lt;/a&gt; diye arama yaptığınızda sayfalarca haber görebilirsiniz. Elbette sürücülerin hatalarını yok saymıyorum burada dikkat çekmek istediğim nokta yayaların &lt;strong&gt;ölümcül hataları&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/yaya-cocuk.jpg&quot; alt=&quot;Ölmek İsteyen Yayalar&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Üst geçit yada alt geçit olmasına rağmen ana yoldan karşıya geçmek,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Trafik ışıklarında beklemek yerine araba gelene kadar karşıya geçmeye çalışmak,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Elindeki cep telefonuyla ilgilenirken yola atlamak,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Araç yolunda sanki evinin salonundan mutfağa gidermiş havasıyla sağa sola bakmadan yavaş yavaş yürümek,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Kaldırımda çocuklarının ellerini bırakıp sahilde yürüyormuş gibi umursamamak,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Bebek arabalarını yolu kontrol etmeden yola ittirmek,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Trafikte sıkışmamak için yan yola girmeyen araçtan, ana yolda duraklayarak inmek ve arabaların arasında dans ederek kaldırıma ulaşmak,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Yol kenarlarında trafiğin sıkıştığı noktalarda satıcılık yapmak veya dilenmek,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yazmış olduğum hatalar en çok gördüğüm ve ne yazık ki haberlerde ölümle sonuçlanan hatalar. Sürekli şahit olduklarımdan bazıları; Bir insan neden üst geçit yada alt geçit varken vızır vızır arabaların geçtiği yoldan karşıya geçmek isteyebilir? Trafik ışıklarında yeşil yandığı sırada arabaların geldiğini görmesine rağmen neden yola atlayıp karşıya geçmeye çalışıyorlar. Hemde ellerinden tuttukları çocukları da koşturarak geçiriyorlar. &lt;strong&gt;Hem ölmek hemde öldürmek istiyorlar.&lt;/strong&gt; Kaldırımda çocuklarının önlerinden koşmalarına izin veren anne ve babalar bu kadar mı nefret ediyorsunuz çocuklarınızdan. Bebek arabalarını kontrolsüz şekilde sokak yada park halindeki arabaların arasından yola ittiren ebeveynler ne yapmak istiyorsunuz? İnsan sevmez olarak bence &lt;strong&gt;ölmek ve öldürmek istiyorsunuz.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/hatali-yaya.jpg&quot; alt=&quot;Ölmek İsteyen Yayalar&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dikkatli olmak bu kadar mı zor. Eğer ölümsüzseniz arabaların üzerinden atlayarak hayatınıza devam edebilirsiniz. Bu örnekleri yapan insanlar bence &lt;strong&gt;“kestirmeden karşıya geçeyim üst geçide kadar kim yürüyecek”&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;“çocuk durmuyor, elimden tutmuyor önden yürüsün bakıyorum zaten arada bağırıyorum yola geçme diye”&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;“ıssız sokak araba yok zaten burada”&lt;/strong&gt; vb. şeklinde düşünerek bu hataları yapıyorlar. Bu hataları görmezden gelip yollara atlıyorsunuz ama çekirge bir sıçrar iki sıçrar sonunda sizinde başınıza bir şey gelebilir. Özellikle çocuklarınıza karşı bu kadar acımasız olmayın. Kendi hayatınızı önemsemiyorsanız çocuklarınızın hayatını önemseyin. Dünyaya bir daha gelmeyeceksiniz. Ölüm istatistiklerini bilmenize rağmen benim başıma gelmez dememelisiniz. Piyangonun size vurmasını istemezsiniz. O yüzden &lt;strong&gt;“Trafik kurallarına uyalım uymayanları uyaralım”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>insansevmez</name></author><category term="Merak Edilenler" /><category term="ölümcül hatalar" /><category term="trafik kuralları" /><category term="hatalı yayalar" /><category term="yayanın hatalı davranışları" /><category term="trafikte çocuklar" /><category term="toplumsal sorunlar" /><summary type="html">İlk okuldaki trafik derslerinden tanıdığımız bir sözü hatırlatmak istiyorum; “Trafik kurallarına uyalım uymayanları uyaralım”. Bu söz daha ilk okulda bizlere, trafikte hayatımızın kararmaması için kurallara uymamız gerektiğini tembihler. Son yıllarda trafik kazalarındaki ölümlerin sayısı, bu sözü kimsenin hatırlamadığını yada “bana bir şey olmaz” diye kendilerinin doğa üstü bir ölümsüz olduğunu zannettiklerini gösteriyor. Ne yazık ki öldüğünüze göre ölümsüz değilsiniz. Bu yazıda hatalı sürücüleri değil ölmek isteyen yayaları inceleyeceğim. Evet ölmek istiyorlar çünkü bunun başka bir açıklaması olamaz. İnternette karşıdan karşıya geçerken ölen diye arama yaptığınızda sayfalarca haber görebilirsiniz. Elbette sürücülerin hatalarını yok saymıyorum burada dikkat çekmek istediğim nokta yayaların ölümcül hataları.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/yayalar.jpg" /></entry><entry><title type="html">Endişe Nedir?</title><link href="http://localhost:4000/endise-nedir" rel="alternate" type="text/html" title="Endişe Nedir?" /><published>2018-02-19T00:00:00+03:00</published><updated>2018-02-19T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/endise-nedir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/endise-nedir">&lt;p&gt;Karşıdan karşıya geçerken bir arabanın üzerinize doğru geldiğini gördüğünüzde kalbiniz hızlı çarpmaya başlar,bakışlarınızı arabayla aranızdaki mesafeye ve yolun güvenli tarafına geçmek için daha ne kadar yürümeniz gerektiğine  odaklar,adımlarınızı hızlandırırsınız.Korkuya kapıldınız ve bu da sizi bir an önce güvenliğe ulaşmanız için harekete geçirdi.
Ama adımlarınızı hızlandırdığınızı da karşı taraftan tam ters istikamette gelen başka arabalar olduğunu görüp  kendinizi bir anda yolun ortasında ne yöne gitmeniz gerektiğini bilmez vaziyette buluyorsunuz.&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalp atışlarınızı daha da hızlanıyor fakat az önce hissettiğiniz korkudan farklı  olarak bu kez paniğe kapılıyorsunuz ve görünüş aniden bulanıklaşabiliyor.Rastgele bir yöne doğru koşma içgüdüsüne kapılıyorsunuz ki bu dürtüyü bastırabilmenizi umuyoruz.Arabalar hızla yanınızdan geçip gittiğinde  belli belirsiz bir baygınlıkla beraber midenizde bir boşluk hissine kapılıyorsunuz.İşte bu endişedir.
Korktuğumuzda bizi neyin tehdit ettiğini biliriz,içinde bulunduğumuz durum bizi harekete geçirir,algılarımız keskinleşir ve tehlikenin üstesinden gelmek için kaçmaya ya başka uygun yöntemlere başvurmayı deneriz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/korku-endise.jpg&quot; alt=&quot;Endişe Nedir?&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Endişeye kapıldığımızdaysa yüzleştiğimiz tehlikeyi atlatabilmek için asıl adımlar atmamız gerektiğini bilemeyiz.
Endişe &lt;strong&gt;“yakalanma”&lt;/strong&gt;,&lt;strong&gt;“şaşkına dönme”&lt;/strong&gt; hissidir ve algılarımız keskinleşmek yerine daha bulanık ve belirsiz bir hal alır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaynak : Rollo May &lt;strong&gt;“Kendini arayan insan”&lt;/strong&gt; kitabından.&lt;/p&gt;</content><author><name>insansevmez</name></author><category term="Merak Edilenler" /><category term="endişe" /><category term="korku" /><category term="yakalanma" /><category term="şaşırma" /><category term="tehlike" /><category term="dürtü" /><category term="psikoloji" /><summary type="html">Karşıdan karşıya geçerken bir arabanın üzerinize doğru geldiğini gördüğünüzde kalbiniz hızlı çarpmaya başlar,bakışlarınızı arabayla aranızdaki mesafeye ve yolun güvenli tarafına geçmek için daha ne kadar yürümeniz gerektiğine odaklar,adımlarınızı hızlandırırsınız.Korkuya kapıldınız ve bu da sizi bir an önce güvenliğe ulaşmanız için harekete geçirdi. Ama adımlarınızı hızlandırdığınızı da karşı taraftan tam ters istikamette gelen başka arabalar olduğunu görüp kendinizi bir anda yolun ortasında ne yöne gitmeniz gerektiğini bilmez vaziyette buluyorsunuz.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/endise-nedir.jpg" /></entry><entry><title type="html">Erkek Çocuklar da Cinsel İstismara Uğruyor</title><link href="http://localhost:4000/erkek-cocuklarda-cinsel-istismara-ugruyor" rel="alternate" type="text/html" title="Erkek Çocuklar da Cinsel İstismara Uğruyor" /><published>2018-02-13T00:00:00+03:00</published><updated>2018-02-13T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/erkek-cocuklarda-cinsel-istismara-ugruyor</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/erkek-cocuklarda-cinsel-istismara-ugruyor">&lt;p&gt;Cinsel istismar haberlerinin her geçen gün arttığının farkında olmalısınız. Gerek sosyal medyada gerek haberlerde birçok istismar olayına şahit oluyoruz. Uzmanların yaptıkları araştırmalarda cinsel istismar oranları ülkemizde son 10 yılda %125 artış gösterdiği belirtiliyor. Cinsel istismara maruz kalan çocukların yaş dağılımları incelendiğinde; %30’unun 2-5 yaş, %40’ının 6-10 yaş, %30’unun 11-17 yaş gruplarında olduğu ortaya çıkmıştır. Bu durum şunu gösteriyor ki istismara uğrayan çocukların %70’i küçük yaş gruplarında olduğudur.&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erkek Çocuklar da Cinsel İstismara Uğruyor&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ülkemizde kız çocukların cinsel istismara uğradığı, erkek çocukların cinsel istismara uğramayacağı algısı bulunmaktadır. Ancak dünya üzerinde istismara uğrayan çocukların cinsiyetleri arasında fark olmadığı ortaya çıkmaktadır. Ülkemizde son zamanlarda ortaya çıkan istismar haberlerinde, erkek çocukların da istismara uğradığını görüyoruz. Uzmanlar erkek çocukların istismara uğramayacağı algısı nedeniyle daha korunaksız olduğu ve bu şekilde daha kolay istismara uğradıklarını belirtiyorlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/boy-abuse1.jpg&quot; alt=&quot;Erkek Çocuklar da Cinsel İstismara Uğruyor&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İstismar olaylarında istismarcıların; arkadaş ortamlarında kendilerinden birkaç yaş büyük çocuklar, okul ve yurt ortamlarında öğretmenlerinin yada görevlilerin, çevrelerinde tanıdıkları yakınlarının oldukları belirlenmiştir. Çocuklarımızı emanet ettiğimiz kim varsa dikkat etmemiz gerektiği ortadadır.&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//pagead2.googlesyndication.com/pagead/js/adsbygoogle.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; style=&quot;display:block; text-align:center;&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-8591605056982916&quot; data-ad-slot=&quot;5198826726&quot;&gt;&lt;/ins&gt;
&lt;script&gt;
     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({});
&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aileler Şikayet Etmiyor Yada Vazgeçiyor&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ülkemizde birçok istismar olayında ailelerin olayın üstünü örtmek yada şikayette bulunulsa da daha sonra şikayetten vazgeçtiği ortaya çıkmaktadır. Uzmanlar cinsel istismar olaylarının ancak %15’inin şikayet ile adli makamlara bildirildiğini belirtiyorlar. Bu nedenden dolayı birçok istismar olayı ortaya çıkmıyor ve biz sadece buzdağının görünen kısmını görebiliyoruz. Ülkemizde kültürümüzün, geleneklerimizin, dinimizin altına gizlenerek &lt;strong&gt;önüne geçilmek istenmeyen&lt;/strong&gt; cinel istismarların, sonucunda her geçen gün artarak devam eden ve bir çoğu gizlendiği için ortaya çıkamayan olaylarda çocuklarımızın hayatını karartmaktayız.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/img/boy-abuse2.jpg&quot; alt=&quot;Erkek Çocuklar da Cinsel İstismara Uğruyor&quot; class=&quot;align-center&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bu Hastalıkla Mücadele Edilmelidir&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Türkiye Psikiyatri Derneği yaptığı araştırmada, ülkemizde istismara uğramış çocuk oranını yüzde 33 olarak tespit etti. Bu rakam her 3 çocuktan 1’i demektir. Yapılan araştırmalara göre istismarcıların en az %50’si çocukluğunda istismara uğramış kişiler olduğu ortaya çıkmaktadır. Pedofili adı verilen bu hastalıkla mücadele eldilmesi gerekmektedir. Ailelerin bu konuyla ilgili daha bilinçli ve korumacı olması gerekmektedir.&lt;/p&gt;</content><author><name>insansevmez</name></author><category term="Merak Edilenler" /><category term="erkek çocuk istismar" /><category term="erkek çocuk cinsel istismar" /><category term="çocuk istismarı" /><category term="cinsel istismar" /><category term="istismar aileler" /><category term="pedofili" /><category term="toplumsal sorunlar" /><summary type="html">Cinsel istismar haberlerinin her geçen gün arttığının farkında olmalısınız. Gerek sosyal medyada gerek haberlerde birçok istismar olayına şahit oluyoruz. Uzmanların yaptıkları araştırmalarda cinsel istismar oranları ülkemizde son 10 yılda %125 artış gösterdiği belirtiliyor. Cinsel istismara maruz kalan çocukların yaş dağılımları incelendiğinde; %30’unun 2-5 yaş, %40’ının 6-10 yaş, %30’unun 11-17 yaş gruplarında olduğu ortaya çıkmıştır. Bu durum şunu gösteriyor ki istismara uğrayan çocukların %70’i küçük yaş gruplarında olduğudur.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/boy-abuse3.jpg" /></entry></feed>